\title{T5 - SF}
\maketitle
\section{Introducció}
\begin{itemize}
    \item Assignació sectors a un bloc 
        \begin{enumerate}
            \item Tots els blocs son iguals i no comparteixen sectors entre ells. És la més senzilla. Problema: es pot produir fragmentació interna.
            \item Els blocs no tenen per què ser iguals però no comparteixen sectors. Existeix fragmentació interna, però és més petita. El SF és una mica més complex, ja que cal guardar-se la mida dels blocs per saber a quins sectors corresponen.
            \item Els blocs no tenen per què ser iguals i comparteixen sectors. La fragmentació és 0. El SF és molt més complex perquè cal guardar els sectors als quals correspon el bloc i també els bytes que li corresponen.
        \end{enumerate}
    \item Actualment s'utilitza la opció 1) per rapidesa i perquè la fragmentació interna no és tan important (només es dona a l'últim bloc del fitxer)
    \item Assignació Contígua: a l'Inode es guarda ID del 1r bloc, i el n de blocs (consecutius) que contenen la informació del fitxer. Problema: fragmentació externa (queden blocs sense assignar perquè hi ha pocs blocs contigus) i no permet una assignació dinàmica. Es fa servir en SF que sabem que els fitxers no variaran de mida mai. (CD/DVD/Blu-Ray) (ISO-9660) 
    \item Assignació encadenada: s'assignen els blocs a mesura que es necessita. S'encadenen els blocs de dades guardant-se l'ID del següent bloc. Assignació dinàmica. No hi ha fragmentació externa. Problema: per accedir al bloc N cal visitar els N-1 blocs previs per accedir al bloc, per tant, és molt ineficient per accessos aleatoris.
    \item Assignació encadenada en taula (FAT)
\end{itemize}
Tipus d'assignació:
\begin{itemize}
    \item Assig Contígua
    \item Assig Encadenada
    \item Assig Encadenada en taula (FAT)
    \item Assig Indexada
    \item Assig Indexada Multinivell
\end{itemize}
\section{Organització del disc}
\subsection{MBR}
\begin{itemize}
    \item Disc dividit en particions (max. 4)
    \item Cada partició té:
        \begin{itemize}
            \item Superbloc - conté un bitmap del llistat d'inodes i del B.D. per no haver de recórrer tot el disc per buscar la informació.
            \item Llistat d'Inodes
            \item Blocs de Dades
        \end{itemize}
    \item En temps de boot es carrega el superbloc en memòria $\rightarrow$ es sincronitza a disc aprox cada 2 s
    \item És un dels motius pels que l'ordinador ha de seguir una seqüència d'apagat (cal guardar a disc la informació, etc.)
\end{itemize}
\section{Tipus de dispositius}
\begin{itemize}
    \item Dispositius Físics 
    \item Dispositius Lògics $\rightarrow$ Abstreu la funcionalitat del dispositiu físic, els pot agregar (múltiples disp físics a 1 lògic), o pot introduir noves funcionalitats (disp lògic que no té cap disp físic associat, ex, \cl{/dev/null}
    \item Dispositius Virtuals (aka. Canals, FD) $\rightarrow$ són instàncies de dispositius lògics
\end{itemize}
Per associar disp físic a disp lògic: \cl{mknod} \\
Per crear instància de disp lògic en disp virtual: \cl{open}
\begin{itemize}
    \item Per comunicar-se amb el dispositiu físic es fa servir els \textit{drivers} associats al dispositius.
    \item En temps de boot, el sistema reconeix els dispositius mitjançant el \textit{VID} (Vendor ID) i \textit{PID} (Product ID)
    \item Es busca un driver al sistema (al directori de drivers), mirant que sigui compatible amb el VID i PID detectats.
    \item Un cop trobat el driver, es carrega en memòria de kernel i fa allocate a una estructura anomenada \textit{Device Descriptor}
    \item Al Device Descriptor hi ha un Header on hi ha VID i PID, i també el Major (indica quin tipus de dispositiu és)
    \item Després es busca al codi del driver es miren les operacions definides pel SO que s'implementen $\rightarrow$ al DD es guardaran les adreces de memòria que apunten a les operacions definides pel driver
    \item Per associar el disp físic amb un lògic: \cl{mknod b/c MAJOR minor nom_disp_log}
    \item El que fa mknod és crear un fitxer a \cl{/dev/disp_name} associat al Device Descriptor del dispositiu
    \item Tots els fitxers tenen MAJOR i minor
\end{itemize}
\section{Open}
\cl{int open(char pathname, int mode [, int flags]);}
\begin{itemize}
    \item Busca el dispositiu lògic associat. Si existeix, es porta en memòria l'Inode
    \item Agafa el Major de l'Inode, i busca un Device Descriptor que tingui el mateix Major, ja que si ho troba significa que té un driver associat.
    \item \textbf{Taula d'Inodes} $\rightarrow$ cache d'entrades entre num. de refs, Inode (no punter a Inode) i punter al DD
    \item Es va a la \textbf{Taula de Fitxers Oberts}, que conté, entre d'altres, el punter L/E. Open sempre afegeix una entrada a la TFO, posa el punter L/E a 0 i augmenta el num. refs aque hi ha a la TI per l'Inode corresponent.
    \item Open va al PCB del procés i busca el punter a la \textbf{Taula de Canals}, ja que la TC ha de tenir un punter a la nova entrada de la TFO, i posa el num de refs de l'entrada de la TFO a la que apunta a 1.
\end{itemize}
Accessos concurrents a dispositius lògics: diverses TC apunten a la mateixa entrada de la TFO.
\section{Read}
\cl{int read(int fd, void * buffer, size_t size);}
\begin{itemize}
    \item Es va a la TC mitjançant el PCB
    \item Amb el fd s'apunta a l'entrada en concret de la TC
    \item Es mira la TFO per saber el punter L/E (per on ha de llegir) i el punter a la TI
    \item De la TI n'agafa el punter al DD per trobar com ha de llegir del dispositiu (mitjançant el driver)
    \item El DD aconsegueix que el SO sigui totalment independent dels dispositius físics que s'hagin connectat.
    \item Mentre s'accedeix al dispositiu $\rightarrow$ procés en estat de Blocked (hi passa mitjançant el \textbf{Gestor de dispositius})
\end{itemize}
\section{Gestor de dispositius}
\begin{itemize}
    \item És l'encarregat de les E/S
    \item Rep les peticions E/S i les duu a terme
    \item Té una cua de peticions (\cl{q_IORB})
    \item El read dependent (p. ex.) farà una petició al Gestor (l'afegeix a la cua)
    \item Un cop el gestor ha agafat la petició i n'ha obtingut un resultat, posa aquest a la cua de resultats (\cl{q_iofin})
    \item Per cadascuna de les peticions, hi ha un semàfor que farà que després de fer una petició el procés es bloquegi (esperant els resultats) $\rightarrow$ així s'implementa l'estat de Blocked
    \item El Gestor després de posar el resultat a la q\_iofin enviarà un \cl{sem_signal} per desbloquejar el procés
    \item Operacions de \cl{read_dep()} esquematitzada als apunts físics.
    \item El gestor només funciona quan té peticions. Si no en té, es bloqueja mitjançant semàfors.
    \item Les cues (q\_iorb i q\_iofin) tenen semàfors propis per designar zones d'exclusió mútua.
\end{itemize}
Això és el que es coneix com \textbf{I/O síncrona}. \\
Existeix un model asíncron, on no es bloqueja fins que es necessiten les dades. Per implementar els 2 models en un sistema cal:
\begin{itemize}
    \item Crear un \cl{read_async()}
    \item Crear una segona syscall \cl{data_available()} que demana si les dades que es volia pel read ja estan disponibles. $\rightarrow$ \cl{data_avail_dep()} bloqueja amb \cl{sem_wait(sem_p);} i després recull el resultat (\cl{recollir_res()})
\end{itemize}
Actualment els SO \textbf{només implementen I/O asíncrona} i emulen l'entrada síncrona. \\
\section{Virtual FS}
\begin{itemize}
    \item La TFO apunta a una T de virtual Inodes.
    \item Existeixen Mount Points (punts de muntatge). L'Inode d'un Mount Point té de minor el num. de mount point que l'identifica. 
    \item El sistema mirarà quin SF fa servir el mount point en concret i per tant per seguir recorrent la ruta farà servir el driver específic del SF que li correspon.
    \item Existirà un \cl{open} dependent del SF. 
    \item Existeix una Cache intermitja de trossos de disc (4-8 MB) per evitar que calgui accedir a un dispositiu físic. La \textit{Buffer Cache} s'acaben comunicant amb drivers de dispositius físics concrets (i seran els drivers els qui saben com accedir al disp. físic concret)
    \item El VFS té Virtual Inodes que guarden el punter a la estructura específica del SF específic.
    \item Els drivers de SF demanen en Blocs la memòria a la Buffer Cache. La cache les tradueix als sectors per demanar-los als DD.
\end{itemize}
